---
label: Шаблоны строк
order: -40
---

Шаблоны строк можно использовать в [условиях](../conditions.md) и [функциях](./functions) типа `whereLike`.

В шаблоне можно использовать специальные символы:

 - `%` — на этом месте может быть любая последовательность символов 
 - `?` — на этом месте может быть любой единичный символ 
 - `\b` — граница слова (пробелы, запятые, конец или начало строки и другие символы)
 - `|` — альтернативный вариант шаблона

Примеры шаблонов:

Шаблон|Описание {class="compact"}
------|-------
`Разработка%`|Будет соответствовать любой строке, которая начинается со слова “Разработка”
`%маркетинг%`|Будет соответствовать любой строке, которая содержит слово “маркетинг”
`%пр?вет%`|Будет соответствовать любой строке, которая содержит “привет”, или “превет”, или с любым другим символом между “пр” и “вет”
`привет\b%`|Будет соответствовать строке, которая начинается со слова “привет” и может содержать любые символы после этого слова. Например: “привет, как дела?”. Но условие не сработает для этого случая: “приветик, как дела?”, т.к. здесь нет слова “привет” целиком.
`привет|здравствуй|добрый день`|Будет соответствовать строке “привет” ИЛИ “здравствуй” ИЛИ “добрый день”